% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec-projeto}

Na fase de projeto deve-se produzir uma solução para o problema que foi identificado
e modelado nas fases de levantamento e análise de requisitos, incorporando a tecnologia aos
requisitos e projetando o que será construído na implementação. Sendo assim, é necessário
conhecer a tecnologia disponível e os ambientes de hardware e software onde o sistema
será desenvolvido e implantado. Durante o projeto, deve-se decidir como o problema será
resolvido, começando em um alto nível de abstração, próximo da análise, e progredindo
sucessivamente para níveis mais detalhados até se chegar a um nível de abstração próximo
da implementação~\cite{falbo:2011}.

Enquanto na fase de análise a tecnologia é imaginada como perfeita (capacidade
ilimitada de armazenamento, custo zero e não passível de falha), a fase de projeto envolve a
modelagem de como o sistema será implementado com a adição dos requisitos tecnológicos
e de caráter não funcional~\cite{PRESSMAN:2011}.

O SCAP foi implementado múltiplas vezes utilizando-se FrameWeb na fase de projeto. Os \textit{frameworks} utilizados em três versões do SCAP já implementadas em trabalhos anteriores podem ser vistos na Tabela~\ref{tbl-frameworks-utilizados}. Este capítulo contém os dados técnicos das ferramentas utilizadas para a implementação SCAP e descreve a implementação com o \textit{framework} MVC Codeigniter e MVC aplicado ao NodeJS.

O objetivo principal deste trabalho era a aplicação do método FrameWeb com diferentes \textit{frameworks}, e não a entrega da ferramenta SCAP em si, logo alguns requisitos não foram contemplados na implementação. Em resumo foram implementadas funções respeitando as restrições de integridade para: Cadastro de Professor, Cadastro de Parentesco, Cadastro de Afastamento, Cadastro de Solicitações e Cadastro de Relatores. Ambas as implementações possuem a mesma decoração usando Bootstrap. 

\section{Comparação com Trabalhos Anteriores}

Como pode ser observado, a Tabela~\ref{tbl-frameworks-utilizados} faz uma breve comparação deste trabalho com alguns trabalhos anteriores.

Nesse trabalho, para o funcionamento do CodeIgniter teve de ser instalado o servidor Apache. Para a implementação do NodeJS não é necessário a instalação de nenhum servidor, pois o próprio já é um servidor que, quando iniciado, começa a interpretar código JavaScript. Já \citeonline{avelar-pg18} usou Wildfly, servidor HTTP e Servlet Container de aplicações, implementado sobre a plataforma Java EE.

Diferentemente de \citeonline{pinheiro-pg17}, não há uma aplicação para o lado do servidor e outra para o lado do cliente. No subsistema referente ao lado do servidor, que
foi desenvolvido para ser uma API, é usado o Laravel, que por sua vez é feito em cima do PHP. O \textit{framework} ORM (\textit{Object/Relational Mapping}) usado foi o Eloquent. Já do lado
do cliente é usado como base o \textit{framework} Quasar, que utiliza o Vue.js, que é feito em cima do JavaScript~\cite{pinheiro-pg17}. 

O motivo da criação de duas aplicações separadas é a disponibilização de uma aplicação rica para o usuário final, com todas as características de uma RIA (\textit{Rich Internet
Applications}) como descrito em~\cite{casteleyn-et-al:2009}. Para isso essa aplicação foi desenvolvida para ser um SPA (\textit{Single-Page Applications}) e PWA (\textit{Progressive Web App})~\cite{pinheiro-pg17}.

\begin{table}
	\caption{Tabela com os \textit{frameworks} utilizados nas versões do SCAP feitas por \citeonline{duarte-pg14}, \citeonline{prado-pg15} e \citeonline{avelar-pg18}.}
	\label{tbl-frameworks-utilizados}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|l|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{Categorias de \textit{frameworks}} & \textbf{\citeonline{duarte-pg14}} & \textbf{\citeonline{prado-pg15}} & \textbf{\citeonline{avelar-pg18}} & \textbf{Este trabalho} \\ \hline
	Decorador                                         & PrimeFaces   & Nenhum       & FreeMarker   & Bootstrap     \\ \hline
	Controlador Frontal                               & JSF           & VRaptor      & Ninja        & CodeIgniter e NodeJS \\ \hline
	Injeção de Dependências                           & CDI           & CDI          & Google Guice & Não há        \\ \hline
	Mapeamento Objeto/Relacional                      & Hibernate     & Hibernate    & Hibernate    & Não há        \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}



\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-arquitetura-sistema}

A definição da arquitetura do sistema inicia a fase de projeto de sistema, nela são
mapeados os conceitos observados na fase de análise para a plataforma tecnológica de
desenvolvimento. O nível de abstração da fase anterior é diminuído, pois busca-se alcançar
maior proximidade com o nível da linguagem de programação~\cite{peruch-pg07}.

No CodeIgniter, por padrão, a implementação de qualquer sistema é na estrutura MVC. No JavaScript foi seguida a estrutura MVC, mas não é por padrão da linguagem. O interpretador NodeJS interpreta o código em qualquer nível arquitetural, ficando a responsabilidade para o desenvolvedor. Em suma, ambas as implementações possuem a mesma arquitetura. A Figura~\ref{fig-estrutura-codeigniter}, apresentada anteriormente no Capítulo~\ref{sec-webe-frameweb}, representa a estrutura padrão do CodeIgniter. A Figura~\ref{fig-estrutura-nodejs} mostra a estrutura em que o MVC foi organizado na implementação com NodeJS.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=8cm, height=10cm]{../pg-monografia/figuras/Estrutura-NodeJS.png}
	\caption{Estrutura do NodeJS}
	\label{fig-estrutura-nodejs}
\end{figure}

Ambas as implementações do SCAP utilizam o mesmo banco de dados. O Sistema Geranciador de Banco de Dados utilizados foi o MySQL. Foram implementados dois \textit{Models}:
\begin{itemize}
    \item \textit{Model} Professor;
    \item \textit{Model} Afastamento.
\end{itemize}

O \textit{Model} Professor contém todas as funcionalidades relativas ao CRUD de um Professor e seu Parentesco, fazendo a comunicação com o banco de dados. O \textit{Model} Afastamento contém todas as funcionalidades relativas a CRUD de um Afastamento, seu Solicitante e seu Relator, fazendo também a comunicação com o banco de dados.

Foram implementados dois \textit{Controllers}:
\begin{itemize}
    \item \textit{Controller} Professor;
    \item \textit{Controller} Afastamento.
\end{itemize}

O \textit{Controller} Professor é responsável por receber as requisições e responder à \textit{View} Cadastro Professor e à \textit{View} Editar Cadastro Professor. O \textit{Controller} Afastamento é responsável por receber as requisições e responder à \textit{View} Cadastro Afastamento e à \textit{View} Editar Cadastro Afasmento.

Foram implementadas quatro \textit{Views}:
\begin{itemize}
 \item Cadastro Professor;
 \item Editar Cadastro de Professor;
 \item Cadastro Afastamento;
 \item Editar Cadastro Afastamento.
\end{itemize}

A \textit{View} Cadastro Professor contém todas funcionalidades relativas ao Cadastro de um Professor, juntamente com cadastro de seu parentesco, sendo possível adicionar ou remover parentesco. A implementação não deixa um professor ser parente de si mesmo. Esta tela pode ser observada na Figura~\ref{fig-cadastro-professor}.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=16cm, height=15cm]{../pg-monografia/figuras/Cadastro-Professor.png}
	\caption{View Cadastro Professor}
	\label{fig-cadastro-professor}
\end{figure}

A \textit{View} Editar Cadastro de Professor permite editar dados do próprio professor, como nome, sobrenome, e-mail e telefone. Pode ser observada na Figura~\ref{fig-editar-cadastro-professor}.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=8cm, height=7.5cm]{../pg-monografia/figuras/Editar-Cadastro-Professor.png}
	\caption{View Editar Cadastro Professor}
	\label{fig-editar-cadastro-professor}
\end{figure}

A \textit{View} Cadastro Afastamento contém todas funcionalidades relativas ao cadastro de um Afastamento, juntamente com o cadastro de uma Solicitação e de um Relator sendo possível adicionar ou remover uma solicitação e um relator. A implementação não deixa um Afastamento ter a data de início menor que a final, um professor não pode ser relator do seu próprio afastamento, um afastamento só pode ser solicitado por um professor e um relator não pode ser parente do solicitante. Pode ser observada na Figura~\ref{fig-cadastro-afastamento}.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=16cm, height=15cm]{../pg-monografia/figuras/Cadastro-Afastamento.png}
	\caption{View Cadastro Afastamento}
	\label{fig-cadastro-afastamento}
\end{figure}

Por fim, a \textit{View} Editar Cadastro Afastamento, permite editar dados daquele afastamento, como data da solicitação,	data do início do afastamento, data do fim do afastamento, tipo de afastamento, motivo, ônus, data de início do evento, data de fim do evento, nome do evento. Esta interface pode ser observada na Figura~\ref{fig-editar-cadastro-afastamento}.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=10cm, height=15cm]{../pg-monografia/figuras/Editar-Cadastro-Afastamento.png}
	\caption{View Editar Cadastro Afastamento}
	\label{fig-editar-cadastro-afastamento}
\end{figure}

Nesse trabalho, nenhum tratamento de dados foi feito na \textit{View} mas sim nos \textit{Controllers}. Por exemplo, ao preencher um formulário, caso a informação inserida esteja incorreta, automaticamente é o \textit{Controller} que gerencia.



\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec-modelos-frameweb}

Nas seções a seguir são apresentados os modelos FrameWeb construídos durante o projeto arquitetural do SCAP.

\subsection{Modelo de Domínio}
\label{subsec-modelo-dominio}
O modelo de domínio é um diagrama de classes da UML que representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional. A partir dele são implementadas as classes da camada de Domínio na atividade de implementação \cite{SOUZA:2007}.

Nas duas implementações não há classes de domínio, portanto não há modelos. Isso se tornou uma escolha ao longo do projeto, pois o objetivo se tornou explorar os \textit{frameworks} CodeIgniter e NodeJS com suas limitações e em suas formas naturais. Houve, inicialmente, uma tentativa de implementar as classes de domínio, porém foi observado que a aplicação iria funcionar sem esta camada e a manutenibilidade não seria difícil. Seguindo o conceito de agilidade, simplesmente me concentrei em entregar algo de valor.

\subsection{Modelo de Navegação}
\label{subsec-modelo-navegacao}

O Modelo de Navegação é um diagrama de classes da UML que representa os diferentes componentes que formam a camada de Lógica de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação do \textit{framework} Front Controller. Esse modelo é utilizado pelos desenvolvedores para guiar a codificação das classes e componentes dos pacotes Visão e Controle \cite{SOUZA:2007}.

O modelo de navegação para os casos de uso Cadastrar, Consultar, Editar e Remover Professor podem ser observados na Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-professor}. A \textit{View} Cadastro Professor é composta por outra \textit{View} Editar Cadastro Professor e ambas acionam o \textit{Controller} Professor para desempenhar suas funcionalidades. A \textit{View} Editar Cadastro Professor, é um formulário com os dados recuperados e tratados, podendo ser editados e submetidos ao \textit{Controller} Professor.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=15cm, height=18cm]{../pg-monografia/figuras/Modelo_Navegacao_Professor.PNG}
	\caption{Modelo de Navegação Professor.}
	\label{fig-modelo-navegacao-professor}
\end{figure}


O modelo de navegação para os casos de uso Cadastrar, Consultar, Editar, Remover, Solicitar, Remover Solicitação, Ser Relator, Apagar Relator de Afastamento, podem ser observados na Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-afastamento}. A \textit{View} Cadastro Afastamento é composta por outra \textit{View} Editar Cadastro Afastamento e ambas acionam o \textit{Controller} Afastamento para desempenhar suas funcionalidades. A \textit{View} Editar Cadastro Afastamento é um formulário com os dados recuperados e tratados, podendo ser editados e submetidos ao \textit{Controller} Afastamento.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=18cm, height=18cm]{../pg-monografia/figuras/Modelo_Navegacao_Afastamento.PNG}
	\caption{Modelo de Navegação Afastamento.}
	\label{fig-modelo-navegacao-afastamento}
\end{figure}

Note que os \textit{Controllers} não possuem atributos, como sugerido pelo método FrameWeb. Os dados são passados da \textit{View} diretamente para as funções dos \textit{Controllers}. Os \textit{Controllers} por sua vez acessam a requisição HTTP contendo os dados. Essa funções recebem os parâmetros fazem as verificações e são passadas para os \textit{Models}. No CodeIgniter cada função disponível no \textit{Controller} já é automaticamente uma rota. No NodeJS é necessário criar uma rota e chamar como \textit{callback} uma função que recebe a requisição, faz verificações e posteriormente passa para os \textit{Models}.

\subsection{Modelo de Persistência}
\label{subsec-modelo-persistencia}
O Modelo de Persistência é um diagrama de classes da UML que representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio. Esse diagrama guia a construção das classes DAO, que pertencem ao pacote Persistência~\cite{SOUZA:2007}.

Nas duas implementações do SCAP, não foram usados objetos DAOs. Não há também mapeamento objeto/relacional, pois meu objetivo foi explorar os dois \textit{frameworks} de controle e não a preocupação para uma futura adaptação de um módulo ou pacote. Me concentrei na entrega das funcionalidades básicas do ponto de vista da agilidade. 

O CodeIgniter por padrão fornece classes \textit{Models}, uma espécie de classe que estende da Classe Model Principal, já tendo conexão com o Banco de Dados e fornecendo funções para o tratamento de dados.

Em NodeJS foi criada uma pasta chamada Model e os arquivos relacionados a \textit{Models} foram implementados lá. Eles importam o conector e realizam toda a comunicação e tratamento com o Banco de Dados.

Na Figura~\ref{fig-modelo-persistencia} observamos a comunicação direta dos \textit{Controllers} com seus Respectivos \textit{Models}. Há uma fraca ligação entre o \textit{Controller} Afastamento com o \textit{Model} Professor, devido à necessidade de listar dados dos Professores na \textit{View} Afastamento.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=15cm, height=10cm]{../pg-monografia/figuras/Modelo_Persistencia.PNG}
	\caption{Modelo de Persistência}
	\label{fig-modelo-persistencia}
\end{figure}

\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{subsec-modelo-aplicacao}
O Modelo de Aplicação é um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse
diagrama é utilizado para guiar a implementação das classes do pacote Aplicação e a configuração das dependências entre os pacotes Controle, Aplicação e Persistência, ou
seja, quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e quais DAOs são necessários para que as classes de serviço alcancem seus objetivos~\cite{SOUZA:2007}.

Não fora criado nenhuma classe de Serviço e classe DAO, porém os \textit{Models} fazem o mesmo papel dos objetos DAO. Eles proveem todas as funcionalidades para os Casos de Usos, a ligação é direta do \textit{Controller} com o \textit{Model} para desempenhar a funcionalidade, como pode ser observado na Figura~\ref{fig-modelo-persistencia}. Esta figura pode ser considerada uma mistura entre Modelo de Persistência e Modelo de Aplicação, por mostrar as dependências entre \textit{Controllers} e \textit{Models}.